---
layout: post
categories: posts
title: "Live Coding / Multiples L3ngu4j3s"
---

# Live Coding / Multiples L3ngu4j3s
Algo que me parece interesante sobre el Live Coding y lo tomo como disparador es pensar en el lenguaje. ¿Cuántas formas de comunicarnos exiten? Existe el idioma que hablamos, la lengua materna con la que nos comunicamos, lenguajes que podemos adoptar de otros idiomas, símbolos que usamos para codificar y decodificar mensajes escritos y de lectura, la voz y el habla. Notaciones de diferentes disciplinas, la escritura musical y volviendo a la voz, el canto por ejemplo, cuánta complejidad hay en pensar en el lenguaje.
Cuando pienso en Live Coding podría decir que es una práctica que sucede entre una interfaz que podría ser una computadora con un software, al cual realizando diferentes códigos de programación tengo la posibilidad de crear imágenes y sonidos en tiempo real. Esta sería una definición abierta enrealidad porque entran en juego un montón de otras cuestiones y posibilidades, pero lo que me resulta interesante para destacar al respecto es el dialogo que exite entre los diferentes tipos de lenguajes que estan conviviendo en el momento que sucede. Por un lado una persona o varias personas escribiendo con símbolos reconocibles pero no traducibles en un lenguaje de lectura para un receptor de un mensaje, el receptor es la máquina que traduce esa información, internamente dialogando en su propio lenguaje invisible a nuestros ojos, traduciendo impulsos electricos en información, que después se convierten de nuevo en otra lengua, musical o visual. Luego alguien recibe este mensaje, además del interprete, conviven un montón de universos en varios tiempos.

Una cuestión clave en esta convergencia de lenguajes y que me parece fundamental para pensar en esta práctica es la idea de pensar que puede ser colectivo y colaborativo, porque los mismos lenguajes que estan sucediendo lo demandan así también.
 Pensando en el caso de "CliC", algo que surge bastante es común y fluido, como propuesta de proyectos y de ideas es pensar ésta práctica más allá de una técnica o una interfaz, nos cuestionamos sobre qué estamos haciendo y cómo. Estas preguntas generan más preguntas pero hacen que la práctica se multiplique en otras formas, en el hecho de pensar, buscar referentes, artistas, textos y reflexionar, recopilar información como un colectivo. Pensar lo colectivo desde lo colaborativo, cada cuál viene con sus experiencias y sus ideas y puede aportar algo que hace que la práctica se potencie. Difundir, no sólo sobre las posibilidades sino la potencia de pensar de lo colaborativo, la construcción de algo colectivo desde ese lugar, tanto desde lo sonoro, como lo visual o lo reflexivo hace que el Live Coding se transforme y no sea un solo lenguaje, sino la multiplicidad de maneras de comunicar que suceden en simultaneo y enriquecen la práctica artística.
